龍池幻有禪師語錄卷之六　　　　史六

門人圓悟圓修等編

舉古

舉九峰勘石霜首座休去歇去云云明什麼邊事乃至首座脫去。

師云惜哉可謂食到嘴邊不解喫恰被個九峰傍不肯撥却是可忍耶幸自往日畜得個脫身計子乃曰裝香來我若不會先師意香烟起處脫去不得若將一幅布遮却走開去了不然即百眾人前甘自忍饑將臉孔着在何處可奈九峰又放伊不過毒心務要送伊上路使彼轉來不得道坐脫立亾即不無會先師意未在師舉拂子左右顧視問眾中有會先師意者麼良久曰即覓個坐脫立亾人也不得爭奈老僧生不在當時若作首座見九峰舉休去歇去以至明什麼邊事但只消輕輕豎起拳頭道止明得這箇饒他九峰縱有無窮伎倆也使不得未免一塲懡㦬隱忍而退雖然如是眾兄弟老僧今日也是路見不平直饒如此判斷去還救得當時首座活麼擲拂子云路遙知馬力日久見人心下座。

舉仰山問僧甚處來僧云幽州山云我恰要幽州信幽州米作麼價僧云某甲無端從他市橋上過踏折他橋梁。

師云仰山可謂有頭無尾打初既與他索幽州信見說踏折他橋梁只恐連累及伊恰似閃開一邊去了再不見伊側聲何也幸後得保寧勇走出來代伊云放你三十棒做個解交不然却是一塲懡㦬不免遭人齒頰。

舉王常侍與臨濟至僧堂乃問這一堂僧還看經也無濟云不看經還習禪也無濟云不習禪侍云經又不看禪又不習究竟作什麼濟云總教成佛作祖去侍云金屑雖貴落眼成翳濟云我將謂你是個俗漢。

師云臨濟若無後語門風幾被伊抹却然看王常侍勘米和尚也算是家裏人。

舉婺州新建禪師一生不畜沙彌有座主云上座年尊何不討箇沙彌侍奉州云若有眼暗耳聾口瘂底為我討一個來主無對。

師云若只要這三個沙彌某甲從來畜得俱全爭奈上座年深隔別了縱有也奉侍不及奈何纔有僧出擬開口問師便與一摑云退去纔不聞縱有也奉侍不及。

舉筠州末山尼了然因灌溪到問如何是末山尼云不露頂溪云如何是末山尼云非男女相溪乃喝云何不變去尼云不是神不是鬼變個什麼。

師云觀這尼子兩種答話前後有旨只被灌溪喝曰何不變去便伏手伏脚展轉不得乃云乃云可見未離本色難得超脫若是向某甲道何不變去便還他劈臉一摑直令灌溪眼裏流星迸出認我不得可不光前絕後。

舉關南道吾和尚每執木劒橫在肩上作舞僧問手中劍甚處得來吾遂擲於地僧却置吾手中吾云甚處得來僧無對吾云容汝三日下取一轉語僧亦無對吾乃拈劍肩上作舞云恁麼始得。

師云元來木劍也好殺人何也不見這僧曾遭道吾一劍其限奚止三日直至而今未見伊透氣信矣這僧若是作家纔見伊擲劍在地便拈起置肩上也作舞一出待道吾反問你這劍從何處得來但擲於地掉轉頭來擺手便行有何不可。

舉僧問靈雲佛未出世時如何雲竪起拂子僧云出世後如何雲亦竪起拂子僧不肯後到雪峰峰問甚處來僧云靈雲來峰云有何言句僧舉前話峰云你肯他麼僧云不肯峰云你問我與你道僧云佛未出世時如何峰竪起拂子僧云出世後如何峰放下拂子僧禮拜峰便打僧後到玄沙舉前話沙問你怎生會僧云不會沙云我與你作個譬喻如人賣一片園東西四至結契總了也中心有個樹子猶屬我在。

師云可惜者僧休言不認得那兩個拂子即自己一個不肯尚不解使若解使直須使教到底管教有棒也打不着伊以不解使故更休論佛出世不出世即者三個老和尚也不曾識得可謂遇而不遇者矣。

舉洪州米領和尚垂語云莫過於此時有僧問未審是什麼莫過於此州云不出是其僧後問長慶為什麼不出是慶云汝擬喚作什麼。

師云若恁麼教人卻似沾粘費力不若百丈上堂見大眾纔集以拄杖趂散復召云大眾眾回首乃曰是什麼若於此會得何等輕快何等省力。

舉三聖示眾云我逢人即出出即不為人便下座興化云我即不然逢人即不出出即便為人。

師云這兩個水牯牛只好將來一串穿卻不然便要各自分疆立界去也然不識逢底又是甚人所為底又是甚人也好將來一串穿卻直教伊為也沒得為說也說不出去。

舉仁王評禪師問首山如何是佛法大意山便喝評便禮拜山拈棒評云和尚勿世界那山擲下棒云明眼人難瞞評云草賊大敗。

舉三交嵩禪師問僧甚處來僧云潞府嵩云潞府米作麼價僧云和尚試道看嵩云不解作客勞煩主人庫下喫茶去。

舉石門蘊聰禪師到太陽和尚處陽問近離甚處門云襄州陽云作麼生是不隔底句門云和尚住持不易陽云且坐喫茶門便叅眾去侍者問和尚適來新到秪對和尚住持不易和尚為甚教且坐喫茶陽云我獻他新羅附子他酬我舶上茴香你自去問他有語在侍者請喫茶問師意旨如何門云真金不博鍮。

師云這二三因緣皆會得主賔之句便見應酬交接處自然各適其宜兩不相傷凡在叅學不可不知也。

舉仰山問僧近離甚處僧云廬山山云曾到五老峰麼僧云不曾到山云闍黎不曾遊山。

師云你看這兩家作賔則始終賔作主則始終主各具殺活之機俱有出身之路休言未見伊交鋒犯手處有個輸贏正所謂路逢劍客須呈劍不是詩人不語詩若謂這僧休去便見者非也。

舉仰山問僧近離甚處僧云向南師云便好與二十棒山拈拄杖云彼中還說這個麼僧云不說山云不說這個還說那個麼僧云不說山召大德叅堂去僧便去師云也不差山復召僧應諾師云將謂將謂山云近前來僧近前山便打師云元來元來。

師一日與客對坐語及仰山因大溈問大地眾生業識茫茫無本可據子作麼生知他有之與無山云某甲有驗處時有一僧從面前過山召云闍黎其僧回首山云和尚者個便是業識茫茫無本可據溈山云此是獅子一滴乳迸散六斛驢乳因言至此忽有行僧亦從面前走過師喚之再三不應悄悄掐米了向厨去矣師隨後令侍者喚此僧來面責云喚你不應何也僧云和尚葢不知下情堂中客人坐了要飯喫爐上水滾了立等米下鍋豈有餘工幹別事耶師轉面對客笑云此便是業識茫茫有本可據者乃曰去我不置你在驢乳亦足矣。

舉皷山示眾云皷山門下不得咳嗽時有僧便咳嗽一聲山云作麼僧云傷寒山云傷寒即得。

師云觀皷山卻似說真方賣假藥底太醫雖是一期將錯就錯見機而作由是則知伊後來法道終不能行若是個明經太醫不管伊有病無病都與他一帖平胃散喫庶恩無浪費令不徒張行矣故遭琅邪覺曰雷聲甚大雨點全無不有愧乎。

舉陳尊宿因秀才相看云會二十四家書宿以拄杖空中點一點云會麼秀才罔措宿云又道會二十四家書永字八法也不識。

師云若作秀才待伊問會麼但云未委尊宿這法是誰傳授縱無後救亦弗令褒貶以至於此。

師一日陞座舉藥山因僧問學人有疑請師決疑山云待晚間來為汝決至晚叅眾集山云今日要決疑僧何在僧便出來山下座把住云大眾者僧有疑便與一推卻歸方丈師語畢云我此眾中還有要决疑者麼我不用汝待至于晚即今便決纔有僧走上前師搖手云且住且住老僧屎急便下座歸方丈。

師因自恣日舉洞山示眾云兄弟初秋夏末東去西去直須向萬里無寸草處去始得只如萬里無寸草處作麼生去後有舉似石霜霜云出門便是草太陽云直道不出門亦草漫漫地師語至此云兄弟你道這二三老和尚曾未行履麼何不看伊樣子以拄杖畫地一下云向這裏行去問僧云會麼云不會良久曰怪洞山道大唐國裏能有幾人。

舉僧問雲門十方薄伽梵一路涅槃門薄伽梵即不問如何是一路涅槃門門云我道不得僧云和尚為什麼道不得門云你舉話即得。

師云若據你舉話即得一句則何往而道不得耶怪雪竇別曰淺水無魚徒勞下釣他後來又僧問此則云扇子[跳-兆+孛]跳上三十三天觸着帝釋鼻孔東海鯉魚打一棒雨似盆傾何其多也余因舉二端於此可以並看。

舉明謙在婺州智者寺為第一座尋常不受淨水主事云不識觸淨淨水也不肯受謙下床拈起淨瓶云這箇是觸是淨主事無語謙乃撲破淨瓶。

師云明謙兩眼放光爍破四天下會人何多奈無一人酬價何也總不如撲破這淨瓶。

舉雪峰領二百眾到浮江和尚處問寄院過夏得也無江將拄杖畫地一下云着不得即道峰無語。

師云但雪峰當時只消輕輕道也知和尚慈悲復召大眾任意取挂搭直教浮江當褊衫賣布袴也推不開去。

舉西域異見王問波羅提曰何者是佛答曰見性是佛王曰師見性否答曰我見佛性王曰性在何處答曰性在作用王曰是何作用我今不見答曰今見作用王自不見王曰於我有否答曰王若作用無有不是王若不用體自難見王曰若當用時幾處出現當為我說波羅提即說偈曰在胎為身處世名人在眼曰見在耳曰聞在鼻辯香在舌談論在手執捉在足運奔徧現俱該沙界收攝在一微塵識者知是佛性不識喚作精魂王聞偈已心即開悟師云愈病不假驢駝藥知音何用別彈琴。

舉達磨於此土化緣既畢欲返西竺命門人曰盍各言所得乎道副曰如我所見不執文字不離文字而為道用磨曰汝得吾皮尼總持曰我今所解如慶喜見阿閦佛國一見更不再見磨曰汝得吾肉道育曰四大本空五蘊非有而我見處無一法可得磨曰汝得吾骨最後慧可禮拜了依位而立磨曰汝得吾髓或曰達磨大師來此土走一廻既去卻把一身皮肉骨髓盡情折散都分付與人矣獨留個心肝五臟恰似捨不得幻有云殊不知打初來見梁武帝時早挖出矣即如梁武帝問如何是聖諦第一義大師曰廓然無聖這赤心片片汝等還見麼又問對朕者誰磨云不識此果是大師不識耶梁武帝不識耶武帝當時便識得達磨務要逞神通踏蘆作麼。

舉善住天子而白文殊可共俱往如來之所咨受未聞亦同此時如法問難文殊云爾莫分別取着如來天子云如來今在何所令我莫着文殊云秪在目前天子云若如是者我何不見文殊云爾若一切不見是名真見如來天子云若見在前云何戒我莫取着如來文殊云爾今見前何有天子云有虛空界文殊云如來者虛空界是故虛空界者即是如來此中無有一物可分別者。

師云金剛般若又道如來者即諸法如義如來者無所從來亦無所去故名如來此卻謂虛空界是又謂如來法身不墮諸數安得如來之義乃有多體是知多體非如來身然一體亦非如來身一多既非而無非如來者僧乃問然則如何是如來耶師即拊掌唱曰哩蓮花蓮花落便休。

舉世尊因自恣日文殊三處過夏迦葉欲白椎擯去纔拈椎乃見百千萬億文殊迦葉盡其神力椎不能舉世尊遂問迦葉汝擬擯那個文殊迦葉無對。

師云文殊當時太殺神通迦葉奈何局於智短若作迦葉應把黃面老子先須擯却何也豈不聞來說是非者便是是非人。

舉趙州從諗禪師問南泉離四句絕百非請師道泉便下座歸方丈州云這老漢尋常口吧吧地今日被我一問直得無言可對侍者云莫道和尚無語好州便與一摑云這一摑合是王老師吃。

師云若恁麼意似未圓何不再與一摑云這一摑合是從諗吃好。

舉因紫璘供奉擬註思益經忠國師乃問大德凡註經須會佛意始得供奉云若不會佛意爭解註得國師令侍者盛一椀水着七粒米在水中椀面安一隻筯乃問這個是什麼義供奉無語國師云老僧意尚不會豈況佛意爭能註得經。

師云莫謂紫璘供奉不識此意即如佛來也不解國師所設是何意耶偶然幻有一見便會得元來總是一個非難意。

舉肅宗問忠國師如何是十身調御師乃起立曰會麼曰不會師曰與老僧過淨瓶來趙州侍者一日報云大王來也趙州即合掌曰大王萬福侍者云未到在趙州曰又道來也。

師舉畢即喚侍者分付云你去為我覓兩個土工帶取鋤頭鍬子來山門前瓟個坑子者云作麼師曰為我將這兩個老和尚做一坑埋卻會麼者云不會師以手合掌曰老僧罪過。

舉僧問徑山欽如何是道師云山上有鯉魚水底有蓬塵此等之語不唯超脫新奇抑且為啟悟標格見道法幢者也適有僧問幻有如何是道但以成言答曰理無曲斷車不橫推便了又論什麼巧拙。

舉僧問破竈墮如何是脩善行人墮曰捻槍帶甲問如何是作惡行人墮曰修禪入定僧曰某甲淺機請師直指師着語曰這麼懵懂墮曰汝問我惡惡不從善汝問我善善不從惡良久曰會麼云不會師着語曰却校些子墮曰惡人無善念善人無惡心所以道善惡如浮雲俱無起滅處僧於言下大悟師着語曰入地獄如箭。

舉二十四祖師子尊者因罽賔國王秉劍於前云師得蘊空不祖云已得蘊空王云既得蘊空離生死不祖云已離生死王云既離生死就師乞頭得不祖云身非我有豈況於頭王便斬之白乳涌高數尺王臂自墮。

師云你看罽賔國王豈不審細豈不義勇既㧞劍了卻也罷休不得秪是師子尊者還不丈夫還不性快直要教罽賔國王站立等待多時了以致兩臂皆為墮落何不再礙一時待教國王兩臂先墮了要斬也斬不成免致後輩兒孫紛紛議論不息不亦好事若作師子纔聞問師得蘊空不但云要頭便斬將去問什麼蘊空不蘊空偶語至此忽打噴嚏云某甲今日話多了又冐風矣。

舉寶誌公和尚云終日拈香擇火不知身是道塲玄沙云真個道塲昭覺勤云終日拈香擇火不知拈香擇火。

師云老僧晚年無餘事終日秪是拈香擇火。

舉南岳慧思和尚因誌公令人傳語云何不下山教化眾生目視雲漢作麼思云三世諸佛被我一口吞盡何處更有眾生可教化。

師云若作誌公更須令人傳語謝大師度生已畢。

舉僧問歸宗如何是佛宗曰我向汝道汝還信否僧云和尚誠言何敢不信宗曰即汝便是僧云如何保任宗曰一翳在目空花亂墜又子湖嘗於中夜僧堂前呌云有賊有賊大眾俱被驚有一僧從僧堂內出被子湖把住曰捉得也捉得也其僧急出救云不是某甲不是某甲子湖輕輕托開曰是即是只是你不肯承當師舉了曰你看這兩個老和尚捺硬教人曲垂方便宛如按牛頭喫草相似雖然這二僧若果肯承當得則佛與眾生有甚分別處山僧如今即不然若有僧來問如何是佛山僧反問伊你還識眾生麼若言識山僧但曰如水投水若言不識山僧更曰似空合空良久云即如山僧今日捺硬比前二老和尚還有優劣麼汝等有暇時試檢點看莫言不曾道破珍重。

舉世尊在靈山會上拈花示眾是時眾皆默然唯迦葉尊者破顏微笑世尊云吾有正法眼藏涅槃妙心實相無相微妙法門不立文字教外別傳付囑摩訶迦葉。

師云迦葉尊者雖向世尊拈花處領略得猶是鈍漢已落在有傳有受了也纔有傳受便知有限故世尊座下人天百萬秪得迦葉一人有已而今天下叢林尚乃烘烘烈烈仍至腰包杖䇿南天台北五臺叅求知識訪慕明師負決烈之志務要究取單傳直指之道每見其難何也葢只緣汝軰秪是依草附木向他有傳有受處覓轉見其難不能會得而未肯發個丈夫志氣別立生涯且向那世尊未拈花已前薦得這一着從古以來也未曾有人傳也未曾有人受也未曾有人得也未曾有人不得既然如此還有個信驗處麼我試問汝輩打初從父母胞胎出來有此一個肉丸子堪堪長大了便知饑知飽知寒知熱有手便會執捉運用有足便會奔馳蹈舞有口便解喫飯說話有眼便能看人看物有耳便解音響有鼻便識香臭解入息出息乃至會屙會尿幾多種種神通妙用盡情都與汝輩說破了我止留得者向上一着子未與汝輩道在且待下次上座着珍重。

舉世尊一日示隨色摩尼珠問五方天王此珠而作何色時五方天王互說異色世尊復藏珠入袖却擡手云此珠作何色天王云佛手中無珠何處有色世尊嘆云汝何迷倒之甚吾將世珠示之便各強說有青黃赤白吾將真珠示之便總不知時五方天王悉皆悟道。

師云咄這黃面老子拈東捉西說真說假誘惑人未有了日然五方天王獨不向世尊纔示珠處便悟道仁者見之謂之仁智者見之謂之智去直要待世尊將珠入袖了擡起手來纔悟去這鈍漢元來也秪悟得個鬼窟裡底若曰真悟未敢相保。

舉洞山聰代舜老夫答問古鏡未磨時如何聰云此去漢陽不遠曰磨後如何聰云黃鶴樓前鸚鵡洲。

師云老僧則不然有問古鏡未磨時如何曰有眼如盲磨後如何曰對境還迷且道洞山與老漢所答還有誵訛處麼有僧纔出擬舉老僧便喝云瞎瞎。

舉古人道盡十方世界是沙門一隻眼且置之勿論即如古今乃聖乃賢及爾我一切高低人物在這個眼裏不在這個眼裏汝等各各為我一檢點看若有人檢點得諦當了我許汝更具一隻眼若檢點不決汝等不過總是循行數目底瞎漢穿衣喫飯底常流莫怪老僧造口業。

舉古人謂具足凡夫法凡夫不知具足聖人法聖人不會聖人若會即同凡夫凡夫若知即是聖人。

師云老僧即不然凡夫具足聖人法凡夫不知聖人具足凡夫法聖人不會聖人若會則不有聖人凡夫若知則凡夫何在即如老僧如此折倒還有甄別麼喝一聲云路逢達道人莫將語默對下座。

舉雪峰一日召備頭陀何不徧叅去玄沙云達磨不來東土二祖不往西天師云大眾且道這兩個老漢還曾相遇也無若道不曾相遇則教外別傳之旨阿誰授受也老僧不然達磨既來東土二祖卻往西天佛法本來周徧幾人相繼綿綿。

舉棗山仁師上堂未至禪床謂眾曰不負平生眼目致個問訊來還有麼方乃陞堂坐時有僧出禮拜山曰不負我且從大眾何也便歸方丈翌日有別僧請辯前語意旨如何山曰齋時有飯與汝喫夜後有床與汝眠一向煎迫我作什麼僧禮拜山曰苦苦僧曰請師直指山乃垂足曰舒縮一任老僧。

師曰疎山老漢可謂慈悲太殺爭奈不遇其人忽聞門外狗咬聲師急索曰快開門看有甚祖師來也倘是中下之機且緩緩開門我今勞倦歇去。

舉僧問翠微如何是大乘微云車索如何是小乘微云錢貫問如何是清平家風微云一斗麵作三個蒸餅問如何是禪答胡猻上樹尾連顛問如何是有漏微云笊籬如何是無漏微云木杓問覿面相呈時如何微云分付與典座。

師云若恁麼說話且道還有佛法商量也無若道有則烏張三黑李四牛挺尾巴驢搖耳朵雞啼犬吠鵲噪鴉鳴皆可商量若道無則啼得血流無用處不如緘口過殘春。

拈古

僧問寶壽萬里無片雲時如何壽云青天也須喫棒。

師云寶壽則知盡法不管無民且如青天果有喫棒分麼纔有僧走過師召闍黎僧應諾師曰放汝三十棒只恁麼亦過矣。

僧問首山虛心以何為體山云老僧在汝脚底僧曰和尚為什麼在學人脚底山云知汝是個瞎漢。

師云不唯眼瞎兼又蠻憨然與三十棒校此語瞎孰優。

僧問三角謙和尚如何是佛謙云速禮三拜。

師云好個悟頭爭奈此僧信未及何老僧不然待問如何是佛但曰即汝便是恁麼答還肯信麼信則歸家穩坐不信則任汝瞎撞去若造化好偶然撞着亦不可知。

舉世尊纔生下一手指天一手指地周行七步目顧四方云天上天下唯我獨尊雲門偃云我當時若見一棒打殺與狗子喫卻圖天下太平。

師云雲門當時可謂超卓極力矣覩此語何異掉棒打月雖未曾搆得月體造語抑且驚人然雖如是也秪具得一隻眼。

錢唐鎮使在界上為鎮將時問僧其或相契即留止宿一日因二僧至遂問近離甚處云江西馬大師處云馬師有甚方便僧云道即心即佛便被揖出又有二僧到亦如前問僧云非心非佛亦被揖出不得止宿。

師云這鎮使可謂兵權在手也只好勘驗一個半個行軍衲僧鼻孔未搆着在若有個衲僧但向伊云山僧特謁鎮使不求止宿敢乞相契耳待鎮將纔擬啟口拂袖便行使伊知我衲僧向上一路自別。

睦州陳尊宿一日喚僧云大德僧回首州云擔板漢。

師云老睦州着甚麼死急不知者僧擔板來已三生六十劫矣管教你這一番喚他不回頭在。

賔頭盧尊者因阿育王問承聞尊者親見佛來是不尊者以手䇿起眉毛良久云會麼王云不會者云阿耨達池龍王曾請佛齋吾是時亦預其數。

師云此個因緣前輩拈頌甚眾統要中有七八家文多不錄總似某甲則不然若作育王纔見以手䇿起眉毛但曰描看伊作麼生放下手來。

昔有座主念彌陀名號次小師遂喚和尚及其回顧小師不對如是數四座主叱之小師云和尚幾年喚他即得某甲纔喚便乃發惡。

師云這座主終日嘴喃喃地念得無個合殺卻被個小師輕輕一觸直得氷消瓦解。

睦州示眾云裂開也在我捏聚也在我時有僧問如何是裂開州云三九二十七菩提涅槃真如解脫即心是佛我且與麼道你又作麼生僧云某甲不與麼道州云盞子撲落地楪子成七片。

師云有誰逼拶你用如此着忙作麼。

百靈和尚一日路次見龐居士乃問昔日南嶽得力句曾舉向人麼士云曾舉來靈曰舉向甚人士以手自指云龐公靈云直是妙德空生也讚之不及士卻問百靈得力句是誰得知靈便戴笠子而去士云善為道路靈一去更不回首。

師云你看這兩個僧俗偶於路途覿面相逢直是作家不同尋常令人可觀可想然爭奈百靈獨被老龐的背一推推轉去了再也翻不過身來何。

龐居士因賣竹漉籬下橋喫撲女子靈照一見亦去爺邊倒士云你作什麼女云見爺倒地某甲扶起。

師云這女子無一毫用處秪堪靠父母喫飯一生可惜熱大父親也只扶持伊不起。

佛陀波利尊者游臺山到忻州見一老人問向甚麼處去者云臺山禮文殊去老人云大德見文殊還識不尊者無對。

師云若作尊者但向前以手把住曰識不識且置我問你是什麼人待伊說是張三便與伊三拜若道是李四卻還他一摑托開云來說是非者定是是非人。

僧問香嚴如何是道嚴云枯木裏龍吟僧云不會嚴云髑髏裏眼睛後有問石霜如何是枯木裏龍吟霜云猶帶喜在如何是髑髏裏眼睛霜云猶帶識在又有問曹山如何是枯木裏龍吟山云血脉不斷問如何是髑髏裏眼睛山云乾不盡問未審還有得聞者麼山云盡大地未有一個不聞問未審龍吟是何章句山云也不知是何章句聞者皆喪(別言神鼎昭覺徑山諸語)。

師云我見後來這一隊老凍儂都被伊兩句語脉轉去不得自由山僧不然有僧問如何是道但曰黃鶯樹上啼會麼云不會更曰春云百花飛還會麼云不會更曰莫待斷猿聲絕處不孤悽去也孤悽。

福州雙峰和尚因仰山問師弟近日見處如何峰云據某甲見處實無一法可當情仰云汝解猶在境峰云某甲只如此師兄又如何仰云汝豈無能知無一法可當情者溈山聞云寂子一句疑殺天下人。

溈山喆云前箭猶輕後箭深無限平人被陸沉。

續東禪岳云解弄不須霜刃劍延齡何必九還円。

師云我到你不到你要我不要只消這兩句拈來恰好。

霍山大禪佛景通禪師因到仰山前乃翹一足云西天二十八祖亦如是唐土六祖亦如是和尚亦如是某甲亦如是仰山下禪床打四藤條。

師云仰山打四藤條也不是賞伊也不是罸伊只要教大禪佛疑着去呵呵大笑曰果然。

元康和尚因謁石樓樓纔見便收足坐康云得與麼威儀周足樓云汝適來見什麼康云無端被人領過樓云是與麼始為真見康云苦哉賺卻幾人來樓便起身康云見即見已動即不動樓云盡力道不出定也康拊掌三下。

南泉願云天下人斷者兩個是非不得若斷得與他同叅。

師云老南泉不識好惡者兩個老和尚已似泥人與土人打鬥不休汝又驀頭加一瓢水做個解交令人轉見不堪雖然如伊三點不無優劣。

舉僧問道吾無神通菩薩為什麼踪跡難尋吾云同道者方知僧云和尚還知麼吾云不知僧云為甚不知吾云去汝不會我語。

師云老僧雖有些些神通只是沒有使處既使矣敢保也無踪跡可尋時有僧卻問曰如何是和尚底神通師云恰為汝尋着了也僧云和尚若為相弄也師劈脊與一棒曰分明舉似諸方。

保福在疾問僧我與你相識年深有何名方妙藥相救僧云藥方甚有聞說和尚不解忌口。

師云始知保福初無異疾秪有些些口病耳若非這僧深知伊病源任至而今亦無人醫得伊口故雪竇顯云更用第二個人醫恐難為和尚也。

德山垂示云我先祖見處即不然這裏無佛無祖達磨是老臊胡釋迦是乾屎橛文殊普賢是擔屎漢等覺妙覺是破執凡夫菩提涅槃是繫驢橛十二分教是神鬼簿是拭瘡疣紙四果三賢初心十地是守古塚鬼自救不了。

雲門偃云讚佛讚祖須是德山老人始得。

琅邪覺云諸方若與麼會入地獄如箭射只如雲門與麼道也是入地獄如箭射。

師云只如雲門琅邪二師所語所見若水火不合要且瞞幻有不得試問即今還有肯同商略者麼咦天共白雲曉水和明月流。

玄沙一日見皷山來乃作圓相示之山云人人出這個不得沙云情知汝向驢胎馬腹裏作活計山云和尚又作麼生沙云人人出這個不得山云和尚與麼道卻得某甲為甚道不得沙云我得汝不得。

師云玄沙未作圓相前有個長處人所未知既作圓相是其所短直令皷山墮在此中至今還未出得致令玄沙自己亦未出得舉拂子召眾曰你看這兩個水牯牛既同在這個圈繢為甚卻道又有個得又有個不得不可不知也。

玄沙上堂眾集遂將拄杖一時趂散却廻向侍者云我今日作得一解嶮入地獄如箭射者云喜得和尚再復人身。

師云玄沙雖是大有作略秉殺活劍驅遣自由將大眾一時嚇退也只虎頭蛇尾兩管鼻孔却被個小小侍者一把擰住了至今氣息不通。

韶山見白頭因至乃云莫是多口白頭因麼因云不敢山云有多少口因云徧身是山云大小二事向甚處屙因云向韶山口裏屙山云有韶山口即得無韶山口向甚處屙因無語山便打。

師云這白頭因也只空白頭了況徒有多口之名被韶山問得猶趂狗逼墻相似若是個獅子兒掉轉頭來哮吼一聲饒他性命苟存直令伊大小二便平空裏嚇出使得時有僧出問曰設韶山問師有韶山口即得無韶山口向甚處屙師又作麼生語未畢被師連打數掌呌喊曰打到幾時住師攝手云若似你這樣見解打殺也不為分外正所謂有意氣時增意氣不風流處也風流。

雪峰因僧辭問甚處去僧云禮拜徑山和尚去峰云徑山問你此閒佛法如何你作麼生道僧云待問即道峰便打卻回問鏡清云這僧過在甚處便喫棒清云問得徑山徹困也峰云徑山在浙中因甚問得徹困清云不見道遠問近對峰便休。

師云一般米麵由人變造不同富足貧寒孰肯那長補短正可謂末後太過最初不足師舉拂子召眾云此間還有同甘苦識好惡具擇法眼衲僧麼咦一堂風冷淡千古意分明。

龍池幻有禪師語錄卷之六

音釋

頰

(吉恊切音筴面旁也)。

舶

(簿陌切音白海中大船)。

挖

(馬刮切音斡挑挖也)。

懵懂

(上母總切音蠓下多動切音董心亂也)。

髑髏

(上杜谷切音獨下落侯切音樓髑髏頂也)。

疣

(于求切音由贅也結肉也)。

龍池幻有禪師語錄卷之七　　　　史七

門人圓悟圓修等編

徵古

丹霞一日訪忠國師值睡次乃問侍者躭源云國師在不者云在即在秪是不見客霞云太深遠生者云莫道上座佛眼也覷不見霞云龍生龍子鳳生鳳兒國師睡起侍者舉似師乃打二十棒趂出丹霞聞之乃云不謬為南陽國師。

師云且休言侍者謂在即在祗是不見客為落節語即如丹霞云太深遠生向這裏作麼生下得一轉語救取侍者倘未知下落也恠丹霞不得謾道龍生龍子鳳生鳳兒去也。

石鞏一日問西堂汝解捉得虛空麼堂云解捉得曰作麼生捉堂以手撮空鞏曰作麼生恁麼捉虗空堂曰師兄作麼生捉鞏把西堂鼻孔拽忍痛云太殺拽人鼻孔直得脫去鞏云直須恁麼捉虗空始得。

師徵云只如西堂當時還識得鼻孔也未既識得如何却又云直得脫去且如要脫去底端的是鼻孔是虗空耶試檢點看。

亮長老問北蘭讓禪師伏承師兄畫得先師真暫請瞻禮讓以手擘胷開示之亮便禮拜讓云莫禮莫禮亮云師兄錯也某甲不禮師兄讓云汝禮先師真亮云因什麼教某甲莫禮讓云何曾錯。

師云看這兩個長老又何曾將錯就錯一個到底錯一個到底不錯且檢點那個是錯那個是不錯。

舉百丈一日普請钁地次忽有一僧聞飯鼓鳴舉起钁頭大笑便歸丈云俊哉此是觀音入理之門丈歸院乃喚其僧問適來見什麼道理便恁麼對云適來只聞鼓聲動歸喫飯去來丈乃笑又溈山一日在法堂坐庫子擊木魚火頭擲却火抄拊掌大笑溈云眾中也有恁麼人喚來問作麼生火頭云某甲不喫粥肚饑所以喜歡溈乃點頭。

師舉罷召眾云這兩僧歡喜處甚同其間還有得失麼不信但看這兩個老和尚笑處并點頭處一似賞伊一似罰伊汝等試檢點看不得草草放過。

舉鏡清叅龍牙問如何是祖師意牙云與我過蒲團來清過蒲團牙接得便打清云打即任打要且無祖師意又叅臨濟問如何是祖師意濟云與我過禪板來清過禪板濟接得便打清云打即任打要且無祖師意後鏡清出世有問和尚當初叅二尊宿肻伊不肯伊清云肯即深肯要且無祖師意。

師云觀鏡清前後語祖師意無差且道伊會意處還同麼若道同他却恁麼語若道不同他却恁麼語有人檢辯得許伊具一隻眼。

舉陳操尚書一日齋僧次躬行餅僧展手接陳乃縮手僧無語師曰只得吞聲飲氣陳曰果然異日問僧曰有個事與上座商量得麼僧曰合取狗口師曰冷灰裏荳爆了也陳自摑曰操罪過僧曰知過必改師曰依然黑茫茫地陳曰恁麼即乞上座口吃飯。

師云大眾且道乞上座口吃飯是賞伊是罰伊又且道尚書是我家裏人不是我家裏人。

趙州因問一婆子什麼處去婆云偷趙州笋去州云忽遇趙州又作麼生婆連打兩掌州休去。

師徵云且道這婆子掌是有意思掌是沒意思掌又且道趙州休去還肯伊不肯伊。

西堂智藏曾燒殺一僧一日現身索命藏云你還死也無對云死也藏云你既死覓命者是誰便乃不見。

師云且道這僧現身索命是真要命是不真要命又智藏恁麼語是果還伊命也是不還伊命也。

舉有僧到曹溪因守衣鉢僧提起衣云此是大庾嶺頭提不起底僧云為什麼在上座手裏僧無對。

師徵云如今人皆信知此衣當時在大庾嶺頭果然提不起即今還有信知這僧提起却放不下麼。

肅宗帝一日問忠國師云師在曹溪得何法忠云陛下還見空中一片雲麼帝云見忠云丁釘着懸挂着。

師徵曰且道肅宗帝當時便會得也未若不會得爭得便恁麼休去又若會得又爭肯恁麼不措一辭。

菴婆提女問文殊云明知生是不生之法為什麼却被生死之所流轉文殊云其力未充後有進山主問修山主明知生是不生之法為什麼却被生死之所流轉修云笋畢竟成竹去如今作篾使得麼進云汝向後自悟去在修云某甲所見秪如此上座意旨如何進云這個是監院房那個是典座房修乃禮謝。

師云我還要問明知生是不生之法為什麼被生死之所流轉在。

世尊將諸聖眾往第六天說大集經勑他方此土人間天上一切獰惡鬼神悉皆集會受佛付囑擁護正法設有不赴者四天門王飛熱鉄輪追之令集既集會已無有不順佛勑者各發弘誓擁護正法唯有一魔王謂世尊云瞿曇我待一切眾生成佛盡眾生界空無有眾生名字我乃發菩提心。

師徵云且道這個魔王是皈依佛語是不皈依佛語。

鎮州第二世保壽和尚開堂日三聖乃推出一僧壽便打聖云恁麼為人非但瞎却這僧眼瞎却鎮州一城人眼去在壽便歸方丈。

師云據這公案恰似路見不平未免遭人齒頰統要中紛紛評論有十五人俱是當世明眼宗匠若約正知正見判斷處三分中但有其一耳不可不知。

鎮州大悲和尚因僧問除上去下請師便道州云我開口即錯僧云與麼則真是學人師也州云今日向弟子手中死。

師云且道這語是錯不錯。

吉州資福和尚示眾云隔江見資福剎竿便回去脚跟下也好與三十棒豈況過江來時有僧纔出州云不堪共語。

師徵云且道這兩種因緣那箇用得親親底堪與今時撥眼不親則自救不了。

首山省念禪師問僧與麼來者是什麼人僧云問者是阿誰山云老僧僧便喝山云向你道是老僧又惡發作麼僧又喝山云恰遇棒不在手僧云草賊大敗山云今日又似得便宜又似落便宜。

師云作麼生是得便宜處又作麼生是落便宜處。

烏石靈觀禪師曹山行脚時問如何是毘盧法身主觀云不道曹舉似洞山山云好箇話頭只欠進語何不更去問為甚不道曹乃去進語觀云若言我不道即啞却我口若言我道即禿却我舌曹歸舉似洞山山深肯之。

師云洞山深肯即休作麼生是毘盧法身主若有會得者即老觀也肯你具一隻眼。

香嚴智閑禪師示眾云如人在千尺懸崖口衘樹枝手無所攀脚無所踏忽有人問西來意不對則違他所問若對又喪身失命當恁麼時作麼生即是有虎頭上座云上樹即不問未上樹請和尚道嚴呵呵大笑。

師云香嚴只知盡法不管無民可謂觀前不觀後者也若不得虎頭上座出來這人被香嚴幾乎懸殺在樹枝復呵呵大笑云還有知這笑落處麼。

雪峰一日喚僧近前來僧近前峰云去僧珍重便去。

師云更有一僧雪峰喚彼來便來遣彼去亦去但曰勘破了也徵曰且道前僧親見雪峰後僧親見雪峰有人定當得也具一隻眼。

僧問雪峰乞指示峰但云是什麼僧於言下大悟。

師舉畢召眾徵曰且道這僧大悟去悟底是什麼。

雪峰示眾云盡大地是個解脫門把手拽不入時一僧出云和尚恠某甲不得一僧云用入作麼峰便打。

師云即如二僧俱也會到這裏因甚有喫棒有不喫棒者誵訛在什麼處不可不知又不喫棒者姑置勿論即如喫棒者在裏邊不在裏邊若在裏邊自合不喫棒若不在裏邊亦不應喫棒。

保福因僧侍立乃云你得與麼麄心僧云甚處是某甲麄心處福拈一塊土度與云拋向門外着僧拋了却來云甚處是某甲麄心福云我見你築着磕着所以道麄心。

師云可惜這僧保福為你無事生事恁麼老婆恰如個雙盲乞兒置他在飯籮裏坐了猶只是舒兩手向人乞之不暇而未解取食可謂麄心者也且而今還有不麄心者麼保福云切忌莫築着磕着。

雲居懷岳禪師因僧問明鏡當臺時如何居云不鑒照僧云為甚不鑒照居云胡來胡現漢來漢現僧云大好不鑒照居便打。

師云只如這僧喫棒是胡來胡現漢來漢現喫棒也是不會得喫棒也然此僧會得肯恁麼道不會得肯恁麼道。

舉石頭問大顛那個是汝心顛云言語者是頭便喝出經旬日顛復問前者既不是除此外何者是心頭云除却揚眉瞬目將心來顛云無心可得將來頭云元來有心何言無心無心盡同謗顛於言下有省。

師云古德多謂今人但認得個昭昭靈靈便以為真却以揚眉瞬目喫飯穿衣屙屎送尿語言動止莫不總是這個且如古德垂訓焉肯誤人然則即昭昭靈靈與揚眉瞬目其誵訛利害畢竟作麼生揀別試請於閒暇時各自檢點尋思看。

舉洞山上堂云有一人在千人萬人中不背一人不向一人你道此人具何面目雲居膺出曰某甲叅堂去。

師曰大眾且道雲居謂叅堂去是何面目。

舉僧問洞山時時勤拂拭為什麼不得他衣鉢未審什麼人合得山云不入門者曰不入門者還得也無山云雖然如此不得不與他却又云直道本來無一物猶未合得他衣鉢汝道什麼人合得這裏合下得一轉語且道下得什麼語時有一僧下九十六轉語並不契末後一轉始愜山意山曰闍黎何不早恁麼道別有一僧密聽祗不聞末後一轉遂請益其僧僧不肯說如是三年相從終不為舉一日因疾其僧曰某三年請舉前話不蒙慈悲善取不得惡取去遂持刀白曰若不為某舉即殺上座去也其僧悚然曰闍黎且待我為你舉乃曰直饒將來亦無處着其僧禮謝。

師云其僧禮謝且休大約從來以得失商量多即今還有沒商量者麼雖然恁麼且道六祖當時是受伊衣鉢不受伊衣鉢。

舉僧問曹山學人通身是病請師醫山云不醫曰為什麼不醫山曰教汝求生不得求死不得。

師舉了云大眾且道這僧還活也無試檢點看。

舉石霜問僧近離甚處僧云審道霜於面前畫一畫云你刺脚與麼來還審得這個麼僧云審不得霜云你衲衣與麼厚為甚却審這個不得僧云某甲衲衣雖厚爭柰審這個不得霜云與麼則七佛出世也救汝不得僧云說甚七佛千佛出世也救某甲不得霜云大懵懂生僧云爭柰聻霜云叅堂去僧云諾諾。

或謂我若做這僧纔到堂便云為我今日勘破這老和尚了也轉身便行不妨使這老和尚略也沉吟去或云殊不知石霜聞這僧云爭柰聻便覺得故令伊叅堂去耳師云請具眼者試察之孰是。

頌古

琅邪覺禪師問英首座近離甚處座云金鑾夏在甚處座云金鑾去夏在甚處座云金鑾前夏在甚處座云金鑾先前夏在甚處座云和尚何不領話覺云我也不會勘得你教庫下供過奴子來勘且點一椀茶與你溼口。

頌云。

問窮頻應四金鑾誰會三玄見不堪須點一甌茶溼口致無言處倒平安

德山小叅示眾云今夜不答話有問話者三十棒時有僧出禮拜山便打僧云某甲話也未問為甚打某甲山云你是甚處人僧云新羅人山云未跨船舷好與三十。

又示眾云問即有過不問又乖有僧纔出作禮山便打僧云某甲話也未問為甚便打山云待你開口堪作什麼。

頌云。

門庭施設若為高善識兵機有是刀即使青霄鷂子過不勞拔箭見飛毛

玄沙因雪峰云吾見溈山問仰山從上諸聖什麼處去仰云或在天上或在人間汝道仰山意作麼生沙云若問諸聖出沒處與麼道即不可峰云汝渾不肯忽有人問汝作麼生道沙云但道錯峰云是汝不錯沙云何異於錯。

頌云。

若問諸聖去處溈仰摸索不着雪峰纔肯玄沙不錯何異於錯檢點將來總是秦時轢[車*度]咄神龜七十二鑽那堪卜了又卜

玄沙有時拈拄杖云識得這個一生叅學事畢△雲門云識得拄杖為什麼不肯住。

師拈拄杖頌云。

識得這個始不負我別有長處鑽氷取火

鏡清問靈雲行脚事大乞師指南雲云浙中米作麼價清云若不是某甲洎作米價會。

頌云。

從上行脚事最大靈雲此話令人怕坐久方纔省得來浙中米賣作麼價

鏡清問僧門外是什麼聲僧云蛇咬蝦蟇聲清云將謂眾生苦更有苦眾生。

師云。

却較些子咦門外什麼響蛇咬蝦䗫聲將謂眾生苦更有苦眾生

以為頌。

無厭足王入大寂定乃勑有情無情皆順於王若有一物不順於王即入大寂定不得師翻後語若有一物不順於王即出大寂定不得。

頌云。

淨染初無揀逆順不思議那伽常在定無有不定時

仰山因僧問法身還解說法也無山云我說不得別有一人說得僧云說得底人在甚處山乃推出枕子溈山聞乃云寂子用劍刃上事。

頌云。

眇得凡身即法身未諳說法又何人寧知剎說眾生說換取梁皇努眼嗔

白雲子祥禪師問僧不壞假名而談實相作麼生僧云這個是椅子雲以手撥云與我拈鞋袋來僧無語雲云這虛頭漢後雲門聞乃云須是他始得。

頌云。

善者何用多方實相無乎不在輕輕拈轉話頭椅子豈如鞋袋

雲門因僧問佛法如水中月是不門云清波無透路僧云和尚從何得門云再問復何來僧云便與麼去時如何門云重叠關山路。

頌云。

一自昔年超脫去滔滔無滯孰為疑夜來觸折須彌柱試問闍黎知不知

僧侍玄沙次沙以杖指面前地白點問云還見麼僧云見沙如是三問三云見沙云你也見我也見為什麼道不會。

頌云。

你也見我也見何勞再問未成現因緣時節待來前頓令見見凝一片

舉文殊三處度夏話師於椎不能舉處着語云接了伊錢輭却手又於迦葉不能加對處着語云喫了伊食啞却口復召云諸兄弟且道這兩着語有甚意思倘未了得者一任咬嚼去若有向老僧道也不較多則不妨說着了也。

仍有頌云。

處處文殊是作家飲光被惑眼生花拈椎擬舉渾無力千古令人不浪誇

舉馬師令人送書徑山山開緘但見書中一○相山於圓相中着一點却封回後忠國師聞云欽師猶被馬師惑師云徑山當初開緘但見個○相何不收却了另寫個回書道馬兄從何得此消息來好。

仍有頌云。

偶於○相着一點大似斗鰕跳不出從何得此消息來欽師爭被馬師惑

雪竇顯舉古云眼裏着沙不得耳裏着水不得忽若有個漢信得及把得住不受人謾祖佛言教是什麼熱椀鳴聲便請高挂鉢囊拗折拄杖管取一員無事道人又舉古云眼裏着得須彌山耳裏着得大海水一般漢受人商量祖佛言教如龍得水似虎靠山却須挑起鉢囊橫擔拄杖亦是一員無事道人復云與麼也不得不與麼也不得然後沒交涉三員無事道人中要選一人為師。

頌云。

若論辯驗諸方此老大有作略要選一人為師到底摸索不着

白雲守端初叅楊岐岐問上座落髮師誰端云茶陵郁和尚岐云聞渠有悟道頌試舉看端舉云我有明珠一顆久被塵勞關鎖今朝塵盡光生照破山河萬朵岐大笑而起師遂懷疑次日問云先師悟道頌人人道好和尚因甚發笑岐云汝見打驅儺者不端云見岐云汝一籌不及渠端大驚曰何謂也岐云他要人笑汝怕人笑端於言下大悟。

頌云。

他要人笑汝怕人笑一般戲局善作者妙

東林常總因僧紹慈問世尊傅金襴外別傅何物林舉起拂子慈云畢竟作麼生林以拂子驀曰打慈擬開口林又打慈忽有省遂奪却拂子林云三十年老將今日被小卒折倒。

頌云。

東林總老有頭無腦喫跌詐輸莊顛莊倒咦寒山睡醒開門拾得歸來恰好

僧問龍牙十二時中如何用力牙云如無手人行拳。

頌云。

十二時中力用全如人無手欲行拳密雲彌布大千界放去收來豈頼天

台州幽棲道者一日斂鐘上堂大眾纔集乃問什麼人打鐘僧云維那者云近前來僧便近前者遂打一掌却歸方丈。

頌云。

平地推人便吃交道人行處意何超分明月到梧桐上不照梧桐照碧霄

臨濟問洛浦從上來一人行棒一人行喝阿那箇親浦云總不親濟云親處作麼生浦便喝濟乃打。

頌云。

棒喝交馳總不親即非親處孰為真寧同生也莫同死直下休教錯認人

投子在桐城縣途逢趙州問莫便是投子庵主麼子云茶鹽錢布施我來趙州先歸庵晚間見子自携油回州云久嚮投子到來秪見賣油翁子云你秪見賣油翁且不識投子州云如何是投子子提起油瓶云油油。

頌云。

路途猶諱不知名究竟還教覿面呈莫恠相逢不相識為憐人老忌多情

棗山光仁禪師一日陞堂大眾集定未登座乃云不負平生眼目置個問訊來時有僧出作禮山云負我且從大眾何也便歸方丈異日有僧請益云和尚陞堂云負我且從大眾何也意旨如何山云齊時有飯與汝吃夜間有床與汝睡一向煎逼我作麼僧禮拜山云苦苦僧云乞師指示山垂下一足云展縮一任老僧。

頌云。

棗山大有作略說法無可不可豈徒用垂一足展縮要當由我

雲居膺和尚問僧念什麼經僧云維摩經膺云我不問你維摩經念底是什麼經僧因此有省。

頌云。

維摩本只是維摩但誦摩訶薩達磨再問却疑因擬議方知鷂子過新羅

洞山一日問雲居甚處去來居云踏山來洞云阿那箇山可住居云阿那箇山不可住洞云與麼則國內總被闍黎占却也居云不然洞云與麼則子得箇入路居云無路洞云若無路爭得與老僧相見居云若有路即與和尚隔生也洞云此子已後千人萬人把不住。

頌云。

珠走盤兮盤走珠大千何異一茅廬任伊依舊踏山去不動纖塵本自如

石霜問道吾和尚百年後有人問極則事向伊道什麼吾喚沙彌彌應諾吾云添淨瓶水着却問霜汝適來問箇什麼霜再舉前問吾便起霜於此有省。

頌云。

正乞[瓜-、]時不與[瓜-、]却從他處折楊華須知施主多方便不是其時不付他

僧問石霜如何是祖師西來意霜咬齒示之僧不會霜遷化後僧問九峰先師咬齒意旨如何峰云我寧可截舌不犯國諱僧又問雲葢葢云我與先師有甚冤讐。

頌云。

你也不說我也不說宛似三人證龜成鼈

僧問洞山寒暑到來如何回避山云何不向無寒暑處去僧云如何是無寒暑處山云寒時寒殺闍黎熱時熱殺闍黎師着語云既熱誰加火當寒不益氷。

頌曰。

地寂天搖固不移無寒無暑却生疑動中有靜誰還識火裏生氷道者知

代古

朱溪謙禪師因韶國師遊方時到忽聞犬咬靈鼠聲韶便問是什麼聲溪云犬咬靈鼠聲韶云既是靈鼠為甚却被犬咬溪云咬殺也韶云好個犬溪便打韶云莫打某甲話在。

師代朱溪後語云何不早恁麼道。

舉青原思因僧問如何是祖師西來意思云又恁麼去也僧又問近日有何言句乞師一兩則思云近前來僧近前思云分明記取。

師代僧作禮云某甲不虛為和尚弟子。

舉僧問石霜咫尺之間為甚不覩師顏霜云我道徧界不曾藏僧後問雪峰徧界不曾藏意旨如何峰云什麼處不是石霜僧回舉似霜霜云這老漢有什麼死急。

師代僧云我尚未識雪峰在。

舉藥山問僧什麼處來僧云湖南來山云洞庭湖水滿也未僧云未山云許多時雨水為甚未滿。

師代僧後語云為欠和尚這一問。

舉丹霞問僧甚處來僧云山下來霞云喫飯了也未僧云喫飯了也霞云將飯與汝喫底人還具眼麼僧無對。

師代僧撫掌呵呵大笑云勘破了也。

睦州因西峰長老至茶菓次問長老今夏在甚處安居峰云蘭溪州云有多少眾峰云七十來人州云時中將何示徒峰拈起柑子州云着什麼死急。

師代峰云和尚此間將何示人見伊纔有定動拂袖便行也不為擔板。

昔有僧持鉢到長者家偶為犬傷長者因問龍披一縷金翅不吞大師全披法服為甚却被狗咬。

師代僧云如長者這一問無差。

趙州問僧曾到此間麼僧云曾到州云喫茶去或曰不曾到州亦云喫茶去後院主云和尚為甚曾到也云喫茶去不曾到也云喫茶去州喚院主主應諾州云喫茶去。

師云若作院主在當時直謂不然待趙州有說但曰和尚莫也用得一甌麼。

溈山因僧問如何是道山云無心是道僧云某甲不會山云會取不會底好僧云如何是不會底山云秪是你不是別人。

師代僧後語云我會也我會也待溈山云汝作麼會但曰還我道來。

洞山因普請次巡寮去見一僧不赴普請山問你何不去僧云某甲不安山云你尋常徤時亦何曾去來。

師代僧禮謝云蒙和尚指示某甲病幸瘳矣但恩大難酬。

舉一俗士問一講肇論座主承聞大德講得肇論是否座云麄知士曰肇有物不遷義是否主云是士即以茶盞就地撲曰這個是遷不遷主無對。

師代主云幾錯會此義。

舉大覺臨終謂眾曰我有一隻箭要付與人師云看箭時有一僧出云請和尚箭師云果然不識覺云汝喚什麼作箭代僧喝云我等不用如是虛妄授記覺打數下自歸方丈師云可謂按牛頭吃草者也喚其僧入問云汝適來會麼師云將謂將謂僧云不會師云元來元來覺又打數下師云可謂雪上加霜老婆太殺擲拄杖云已後遇明眼人分明舉似代僧云知道了乃告寂代僧云去便休爭柰放不下這隻箭何。

舉雪峰搬柴次乃於洞山前拋下一束山曰重多少峰曰盡大地人提不起山曰爭得到這裏峰無語。

師云何不道因風吹火用力不多又云氣急殺人。

別古

投子有菜頭一日入方丈請益子云且去待無人時來為闍黎說頭明日伺得無人又來請和尚說子曰近前來師云將謂有多少底蘊與你便走近前子曰輙不得舉似於人。

師云且問這菜頭還夢得也未倘未夢得這說話分明是絕他後望也幻有不然但喚伊近前來待近前乃曰老僧邇來牙齒不方便好熟爛菜須煮一椀來我喫便不辜汝來問我記取記取。

舉藥山一日問飯頭你在這裏多少時頭云三年也山云我總不識你其僧不曉憤然而去。

師云藥山可謂婆心太殺勞而無功恰如耕夫不善使牛俾伊東走西走終不上犂路只欠沒後但曰我方纔識得汝也不唯使這飯頭別有生機亦令伊過後還思君子。

法眼有時指橙子云識得橙子周帀有餘後雲門道識得橙子天地懸殊。

師云識得橙子更叅三十年歸來休云依舊是橙子。

法眼因問井被沙塞却泉眼乃問僧泉眼不通被沙塞道眼不通被什麼礙僧無對眼自代云被眼礙。

師云既曰道眼應云道礙。

玄沙示眾云總似今日老胡有望後保福云總似今日老胡絕望。

師云老僧不恁麼總似今日一個糊餅兩頓粥老僧千足與萬足但願日日只如此縱有珍饈吾不欲。

汾州善昭禪師示眾云識得拄杖子行脚事畢。

師云某則不然乃竪起拳頭曰這與拄杖無二無別又行什麼驢脚馬脚。

昔有僧到翠岩相看值不在遂看主事事云叅見和尚也未僧云未主事乃指狗子云上人要見和尚但禮拜這狗子僧無語後翠岩歸得聞乃云作麼生免得與麼無語。

師云若作這僧但禮主事三拜何也不聞雲門偃曰欲觀其師先觀其子。

興化一日謂克賔維那云爾不久為唱導之師賔云不入者保社化云會了不入不會不入賔云總不與麼化便打乃云克賔維那法戰不勝罰錢五貫設饡飯一堂至明日興化自白椎云克賔維那法戰不勝不得喫飯即便趂出院。

師云可柰維那當時失却一隻眼但只消得纔見伊舉起棒便接住止用輕輕推一推時那得就要你罰錢乃至出院也管教和氣不傷千好萬好且免他多少不平閒話。

仰山因見雪師子乃指云還有過得此色者麼眾無對。

師云老僧若在當時自有方便但見伊問聲纔住便答云有掉轉頭來徑走任伊呼喚打罵總不采伊若再與葛藤葛藤有甚了首。

溈山一日陞堂時有僧出云請和尚為眾說法山云我為汝得徹困也僧便作禮。

師云須知這僧禮拜不是好心若作溈山纔見僧出云請和尚為眾說法劈脊便打云要汝多口作麼却曰我為汝得徹困也是何言歟。

保福從展禪師因僧問雪峰平生有何言句得似羚羊挂角時福云我不可作雪峰弟子不得。

師云保福恁麼道可謂太煞道得十二分超脫奇特矣以老僧觀之實下乘語也是無繩自縛出這僧圈繢不得正如良駛追風未免受伊驅纏若作保福纔聞雪峰平生有何言句得似羚羊挂角但與震威一喝且漫漫云不可謂雪峰作我弟子不得豈不氣岸則不辜雪竇云一千五百個布衲保福較些子也。

鏡清問僧門外是什聲僧云雨滴聲清云眾生顛倒迷己逐物僧云和尚作麼生清云洎不迷己僧云洎不迷己意旨如何清云出身猶可易脫體道應難。

師云若作這僧纔見謂眾生顛倒迷己逐物便曰若不顛倒門外實雨滴聲待鏡清更有別語却曰出身猶可易脫體道應難便休說甚迷己洎不迷己。

玄沙一日見三人新到遂自去打普請鼓三下却歸方丈新到具威儀了亦去打普請鼓三下却入僧堂久住來白沙云新到輕欺和尚沙云打鐘集眾勘過大眾集新到不赴沙令侍者去喚新到纔至法堂却向侍者背上拍一下云和尚喚你侍者至沙處新到便歸堂久住乃問和尚何不勘新到沙云我與你勘了也。

師云余即不然待久住乃問和尚何不勘新到但云新到輕欺大眾却連忙答曰我與你勘了也有甚商量處。

報慈藏與禪師因僧問承古有言情生智隔想變體殊只情未生時如何慈云隔僧云情未生時隔個什麼慈云這梢子未遇人在。

師云余即不然待伊道情未生時隔個什麼但喚僧近前來兜臉與一摑云去令伊腦門着痛便休說甚這梢子未遇人在。

六祖因風颺剎旛有二僧對論一云風動一云旛動往復曾未契理祖云不是風動不是旛動仁者心動二僧竦然。

師別云不是風動不是旛動也不是心動有僧問既不是風旛心當為何動耶師召僧近前來僧近前乃與一摑云只許你知不許你會又與一摑云去。

僧問天台古鏡未磨時如何台曰不施功曰磨後如何台曰不照燭。

師別曰僧問古鏡未磨時如何云見明不見暗磨後如何云見暗不見明。

雪峰示眾云我這裏如一面古鏡相似胡來胡現漢來漢現時有僧便問忽遇明鏡來時如何峰云胡漢俱隱。

師云吾則不然若曰忽遇明鏡來時如何老僧但曰收起收起何也若不收起有甚合殺處。

有僧叅睦州州云汝豈不是行脚僧云是州云禮佛也未云禮那土堆作麼州云自領出去。

師云某即不然但問汝豈不是行脚僧待纔云是便推轉門閉却何也不聞禮那土堆作麼。

舉文公因唐憲宗迎佛舍利入大內供養夜放光明早朝宣問羣臣皆賀陛下聖德聖感唯文公不賀上宣問羣臣皆賀獨卿何不賀文公因奏對微臣嘗看佛書況佛光非青黃赤白等相此是龍神衛護之光上宣問如何是佛光公無對因以罪請出雪竇顯代云請陛下高垂天鑒。

師云雪竇不識好惡不知憲宗聞文公謂非青黃赤白識鑒早明審矣更曰高垂天鑒個什麼。

舉金峰明禪師上堂老僧二十年前有老婆心二十年後無老婆心僧問如何是二十年前有老婆心峰曰問凡答凡問聖答聖曰如何是二十年後無老婆心峰曰問凡不荅凡問聖不答聖。

師舉了曰山僧即不然有問如何是和尚老婆心曰問凡不答凡問聖不答聖如何非和尚老婆心曰問凡答聖問聖答凡。

舉洞山問講維摩經僧曰不可以智知不可以識識喚作什麼語曰讚法身語山曰喚作法身早是讚也。

師別曰喚作法身早是謗也。

舉寒山吾心似秋月碧潭光皎潔無物堪比論教我如何說保福權曰吾心似燈籠點火內外紅有物堪比倫來朝日出東。

別曰吾心閃爍見猶把扇遮面比倫不比倫雲雷鼓掣電。

舉婆子問趙州住什麼處州答住趙州東院西州歸院謂眾曰合用得那個西字有云棲泊之棲有云東西西字州曰汝等總作得個鹽鐵判官。

師曰若某甲在恰不用這兩個西棲字時趙州問你用那個西字但云某甲今日惓且歇去饒他若大趙州也不免摩胡而退。

機緣自序

余初度嘉靖己酉為童稚體肥性靈異好頑以至捕魚羅雀靡所不為八歲進書舘授大學十二三肌膄骨出廢書業又二年病作偶為母看誦香山偈語遂發善念持齋戒十六歲父母強婚未幾琴瑟不調乃有出家志幾又二年病不戢出家意始決沐手焚香默對觀音像誓曰某若再近女身此身當若何若何其夜即遯去訪道修行其婦既娠及臨產父命使徧覓終弗獲父亦裹糧尋訪途中相遇強余歸再合終不就仍以母疾篤候侍又一年既歿喪殯畢遂辭父長往不返入荊谿顯親寺禮沙門樂庵為師一年落髮至馬跡山六庭法師處受沙彌戒聽講法華經畢歸事先師乞開示先師允之即燃頂香於觀音菩薩像前發願云我持菩薩名號以此燃香為始若弗見性明心誓不將身倒睡於是克勤精進自無昏惰歷二七日餘一夕聞琉璃燈花熚爆聲有省求印於先師師肯之是冬先師西逝明春殯畢當萬曆丙子四月八日閉戶為先師守制萬曆戊寅冬遊方初叅笑岩和尚於京西觀音庵禮拜次師問上座何來云自南方曰來此擬需何事云但乞和尚印證心地工夫曰若果認得心地便休何更有工夫印證耶余云雖然如是不得不舉似過曰汝且去叅堂看余叅堂了即告辭師曰何去之速也還得再面否余云要相見甚便此去不遠在咫尺耳師曰雖便不若便就老僧余云惟和尚如臨濟問院主州中糶米來如溈山問仰山田中看禾來之慈悲某甲即日從挂搭師曰若只恁麼或不辜爾余遂取行囊從挂搭叅禮罷師曰待大眾功課畢汝自入室來余依時而至師曰汝把你從前所悟底得力工夫一一明說來我為汝印證余具實語到中間師驀趯出一隻鞋云向這裏道一句來着遂把余話頭一齊打斷以至移時不能措得一辭師乃曰汝今晚且歸堂息去余禮拜歸堂通夕睡不着以至明辰猶佇立簷楹下師出方丈見之喚某甲余回顧師翹一足作修羅障日月勢余有省以手默指點禪堂余徑入禪堂睡去又一日因師冒寒疾自捏筆寫藥方手顫余至前云待某甲寫和尚但說師即閣筆驀舒手向云我手何似驢蹄乎余亦無以答又從新正點地燈師至前云煒煒煌煌最可翫賞余至前吹滅燈師曰入地獄如箭射余斯時亦無以答一日師持一拄杖入堂曰我這杖要與人有要底麼秘庵首座曰某甲要師曰汝要作麼曰某甲要他鏟斷天下人舌根師以杖駕肩轉身云楖栗橫擔不顧人直入千峰萬峰去余即下禪炕云若果如是須分付某甲可也余往前迎取之師乃微笑云汝當久久執持一番始可打草去也余然後指方丈叩辭時師乃書曹溪正脉來源付之仍以斗笠贈云當以此覆之無露圭角去。

笑岩和尚一日因法光上座握手作別師問上座何往光云拜徧融師去也師云曾與伊會過麼光云若論會則三千大千世界何處不得會師側首曰汝從廬山會過矣光答沒有師即笑而不語歸戶轉身命余送光光始知非追悔云和尚慣捉蹉脚兔耳余送光還師喚余問曰適云云汝會得麼余答不會師曰爾許久在此即紅綿套索尚未識余歸堂始省得。

畫像語

一日眾徒請僧水雲與師傳真師問水雲曰汝知僧繇出處否雲答不知師曰汝道彼當時為什麼畫不得誌公真汝道得麼雲答不會師曰要會有什麼難只是當時但不與伊酒喫便畫不得了也者是當時僧繇畫不得底我已為汝等說了只如如今水雲畫得底汝等眾中還有道得者麼良久師乃曰未能象外知方便徒事獃獃錯認真一日摹真既就懸於齋堂北面壁間師聞板響過堂舉首忽見之三歎奇哉曰往時日頭從東方出如今却又向南邊出了復顧修徒曰汝等曉得麼修云不曉得師曰不然者影子從何而得來耶至晚同水雲上座并徒輩對真喫茶次師云適來已問修徒他不會雖然爛橘子不能止諸人之渴遂指真云般若道凡所有相皆是虛妄若見諸相非相即見本來曰如何是本來難道者個就是本來麼復曰水雲上座比來徒輩特特請你叩頭禮拜指望求你一個金錢好買[序-予+(林/食)][序-予+(林/食)]喫誰知你勞神費力吃盡辛苦秪為伊畫得個黃葉子你可道是麼我引個古人說話與你們證據昔有僧問馬祖云和尚為什麼只說即心即境祖云為止小兒啼曰啼止時如何云非心非境曰除此二種人來如何祖云且教伊體會大道師云汝等還知大道麼良久曰汝等出家者反不如當初一個在家俗漢名張喬乃云大道本來無所染水雲那得有心期遠公獨刻蓮華漏猶向山中禮六時所謂大道者轉轆轆活鱍鱍縱橫無礙左右逢源四穿八達十二時中常自虛豁豁地一毫也沾染伊不得一毫也妨礙伊不得頭頭上現物物上彰彼此無乖是非一致若不會大道終為名色所覊安得不況之黃葉然雖黃葉令頑徒輩妄念既消初心亦滿矣何謂非心非境心不自心由境故心境不自境由心故境由心故境境非境矣由境故心心非心焉故謂之非心非境傍有曰即心即佛非心非佛是也師曰老僧多忘偶一時記差了智侍者曰豈不聞將錯就錯西方極樂心外無境境外無心安得不為即心即境乎師云說你既稱個座主所以善通者個道理據老僧意思又別不聞雲門大師謂佛之一字吾不喜聞故以世尊初生周行七步處云我當時若見一棒打殺與狗子喫却貴圖天下太平時有僧問何故和尚不喜見佛雲門曰金屑雖貴落眼成塵此不是即心即境歟有問如何即心曰靈知不昧問如何即佛曰不昧靈知此又豈不是即心即佛乎兄弟正所謂心如工技兒能幻諸形像汝等既要這個像不妨已為汝等畫就雖然若不從水雲上座心中神通妙用變化無方如何描摸得這個影子出來指真曰汝等會麼偈曰有相之中無相身莫於無相辯虛真若知有相原無相始識凡身即法身。

自題小像

這老和尚從何處起我恰不認得你未善說法務要捏個麈尾是什麼時節只今還閉着嘴咄不說不知不識廉耻。

又

眼窩欠寬鼻孔且大恰似個死猫兒頭爭奈無一人酬價慣要山行夜間不怕尋常對賔又懶說話更不會禪不會講不會道會喫會屙會罵有甚長處務要描伊作個笑欛咦雖然雖然弗齖。

一笑說

始吾聞三界唯心話及心生則種種法生而有悟以呈業師業師曰子當用世出世間事一以貫之始終不異可耳故字之曰一心然一心覃思洞察三十又五[袖-由+異]矣曾無替置似未解脫昨因酣睡忽醒不覺一笑日來則不辯一笑屬之吾道也吾道屬之一笑也道與笑或異也不異也所謂知人面前亦有三尺暗者一笑也即具擇法眼人為我辯之一笑也未具擇法眼者為我辯之一笑也同我異我一笑也信我疑我一笑也利我害我一笑也毀我譽我一笑也吾當以一笑為不二法門布施大眾一笑何如。

龍池幻有禪師語錄卷之七

音釋

戢

(側立切音輯止也)。

熚

(卑吉切音必火聲也)。

糶

(他弔切音眺出穀也)。

鏟

(楚簡切音剗鏶也與剗同)。

欛

(必駕切音霸刀柄名)。

齖

(魚駕切音訝齰齖齒不相值)。